\documentclass[10pt,a4paper]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[italian]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{gensymb}
\usepackage[left=2cm,right=2cm,top=2cm,bottom=2cm]{geometry}
\newcommand{\rem}[1]{[\emph{#1}]}

\author{Gruppo BN \\ Federico Belliardo, Marco Costa, Lisa Bedini}
\title{Esperienza 10: caratteristiche fisiche porte logiche}
\begin{document}

\maketitle
\section{Scopo dell'esperienza}
Lo scopo dell'esperienza è misurare le caratteristiche statiche e dinamiche delle porte NOT dell'integrato SN74LS04.

\section{Materiale occorrente}
\begin{itemize}
\item Lampada al cadmio;
\item Lampada al sodio;
\item Lampada al mercurio;
\item Lampada a idrogeno;
\item Elemento dispersivo A: prisma;
\item Elemento dispersivo B: reticolo;
\item Supporto con goniometro integrato;
\end{itemize}
\\

\section{Caratteristiche statiche}
Abbiamo montato il circuito come in figura \ref{fig:circuito}.
I valori delle componenti sono state misurate tramite multimetro digitale. Come incertezze abbiamo preso quelle riportate sul manuale dello strumento.
Abbiamo misurato la tensione di alimentazione $V_{CC}=$ tramite multimetro digitale (incertezza riportata da manuale)
\subsection{Misura delle tensioni di operazione}
Per ottenere diversi valori di $V_{in}$ abbiamo variato opportunamente il trimmer (che ha la funzione di partitore di tensione). Una volta fissata la sua posizione, abbiamo misurato tramite multimetro digitale\footnote{E' lo strumento di misure di tensione in continua con maggiore resistenza interna credo} $V_{in}$ e $V_{out}$.
In tabella e in figura abbiamo riportato le misure ottenute.
Con i dati abbiamo dato una stima dei valori dei potenziali di input/output a livello alto e basso.
Per la stima abbiamo considerato solo i dati visibilmente al di fuori della zona di transizione, e si è eseguito una media (pesata)
%manca spiegazione teorica dei valori dei VIO,LH, anche se non penso la chieda...
%devo dire anche quali ho preso...
\subsection{Misura delle correnti in ingresso}
Abbiamo inserito in serie all'ingresso del circuito di figura \ref{fig:circuito} e abbiamo misurato $I_{in}$ al variare di $V_{in}$\footnote{La procedura per variare $V_{in}$ è la stessa del punto precedente}.
%Qua ci va una breve discussio teorica sul verso della corrente e l'andamento)
I dati sono riportati in tabella e in figura.
Dai dati abbiamo stimato i valori di I_{IH} e I_{IL}.%Confronto coi valori del datasheet
\subsection{Misura delle correnti in uscita}
Per misurare la massima e minima corrente in uscita dalla porta, abbiamo montato il circuito come in figura \ref{fig:circuito2}\footnote{Il circuito collegato all'ingresso della porta è lo stesso di prima}.
Per la misura di $I_{OL}$ si collega l'uscita a $V_CC$  e si varia il potenziometro $R_1$ in figura \ref{fig:circuito2} in modo che l'uscita sia in stato basso.
Per la misura di $I_{OH}$ si collega l'uscita al ground facendo in modo che essa sia in stato alto.
In entrambi i casi abbiamo dovuto variare il carico per metterci nelle condizioni ideali per misurare le massime e minime correnti erogabili dall'integrato. Si è osservato INSERIRE OSSERVAZIONI SU ANDAMENTO...
Con questi valori si è dato una stima del \emph{fanout}. 
\section{Montaggio di Arduino}
Abbiamo montato il circuito in figura \ref{fig:arduino}. Successivamente abbiamo verificato il suo comportamento da generatore di onde quadre. La frequenza del segnale dipende dalla posizione del trimmer. Abbiamo osservato frequenza da , a,. L'ampiezza dell'onda picco-picco è pari a $v_{pp}=$.
In figura \ref{fig:ondaardu} si possono osservare i segnali (misurati tramite oscilloscopio) ai piedini $Y_1$ e $Y_2$.
\section{Caratteristiche dinamiche}
\subsection{Onda in ingresso}
Si è generato tramite Arduino un segnale ad onda quadra di frequenza di circa 1 kHZ e ampiezza XX.
Si è effettuata la misura tramite oscilloscopio\footnote{Le incertezze sono la sensibilità del cursore più il $3\%$ di calibrazione}.

\subsection{Misura dei tempi di propagazione}
Abbiamo eseguito una misura dei due tempi di propagazione, misurando il tempo fra i segnali in ingresso e in uscita fra i due punti a metà della $v_{pp}$ della rampa in salita e discesa rispettivamente\footnote{La misura di tempo è stata eseguita tramite oscilloscopio. Come incertezza si è preso la sensibilità dei cursori(o la semidispersione se più grande in caso di segnale particolarmente rumoroso)}.
I valori riportati nel datasheet sono
$tPHL=8 \mbox{ns}$ e $tPLH= 12 \mbox{ns}$\footnote{valori tipici con resistenza di carico $R_L = 400\Omega$}
\subsection{Misura del tempo di salita}
Con una procedura analoga a sopra, abbiamo misurato il tempo di salita e discesa del segnale in uscita, ossia il tempo necessario per passare dal 10\% della $v_{pp}$ massima al 90\% (Il contrario per il tempo di discesa).
\section{Conclusioni}


\end{document}
